**吳鳳**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**元輝**，[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[福建省](../Page/福建省.md "wikilink")[平和縣人](../Page/平和縣.md "wikilink")，任[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[清治時期之](../Page/臺灣清治時期.md "wikilink")[嘉義](../Page/嘉義縣_\(清朝\).md "wikilink")[通事](../Page/通事.md "wikilink")。

因[日治時期與](../Page/臺灣日治時期.md "wikilink")[國民政府時期](../Page/臺灣戰後時期.md "wikilink")，皆曾在台灣的小學課本裡描述其「為革除[原住民](../Page/台灣原住民.md "wikilink")[出草的習俗而捨生取義](../Page/出草.md "wikilink")」而廣為台灣人民熟知。嘉義現存有[吳鳳廟](../Page/吳鳳廟.md "wikilink")，奉吳鳳公為神祇。

關於吳鳳「犧牲自己以革除原住民出草習俗」的故事，最早可查到清朝有文獻記載類似故事，之後在日本政府和國民政府時期基於當時的背景，開始官方宣傳治理政績而廣為老一輩人所知，不過與[鄒族口傳歷史背道而馳](../Page/鄒族.md "wikilink")，內容可能被過度誇大，有鄙夷原住民的嫌疑，並造成對原住民的刻板印象，而受爭議。在原住民團體的一再抗議下，1989年[教育部正式將此故事從教科書刪除](../Page/中華民國教育部.md "wikilink")。

## 漢人的記載

[吳鳳故居.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:吳鳳故居.JPG "fig:吳鳳故居.JPG")
依據目前可以考據的資料，早年記載吳鳳事蹟的有三處：[劉家謀](../Page/劉家謀.md "wikilink")《[海音詩](../Page/海音詩.md "wikilink")》及其附文（咸豐五年，1855年）；[倪贊元](../Page/倪贊元.md "wikilink")《[雲林縣采訪冊](../Page/雲林縣采訪冊.md "wikilink")》（光緒二十年，1894年）。較晚的則有[連橫](../Page/連橫_\(人名\).md "wikilink")《[臺灣通史](../Page/台灣通史.md "wikilink")》（發行於大正九年，民國九年，1920年）。

  - 海音詩

海音詩附文中提吳鳳死後鬼魂作祟，原住民畏懼，因此尊吳鳳為神，不敢再殺漢人。

  - 雲林縣采訪冊

<!-- end list -->

  - [臺灣通史/卷31](../Page/s:臺灣通史/卷31.md "wikilink")

《[雲林縣采訪冊](../Page/雲林縣采訪冊.md "wikilink")》及《[臺灣通史](../Page/台灣通史.md "wikilink")》所述大致相同，吳鳳因不願獻人被原住民殺害，但在死前早已佈置機關、假人，使原住民以為吳鳳鬼魂作祟，最後尊吳鳳為神，不再殺漢人。《[雲林縣采訪冊](../Page/雲林縣采訪冊.md "wikilink")》作為地方志，對於吳鳳事蹟的記載，理論上應是比較接近漢人角度的原始觀點。

## 吳鳳神話

### 由來

將吳鳳事蹟改編成「吳鳳神話」便是其中之一。1909年[嘉義廳長](../Page/嘉義廳.md "wikilink")[津田義一編纂](../Page/津田義一.md "wikilink")《吳鳳傳》\[1\]，1912年[中田直久寫了一篇](../Page/中田直久.md "wikilink")《殺身成仁通事吳鳳》\[2\]，1913年[日本當局興建](../Page/日本.md "wikilink")[吳鳳廟](../Page/吳鳳廟.md "wikilink")\[3\]，當時的[臺灣總督](../Page/臺灣總督.md "wikilink")[佐久間左馬太更親自主祭](../Page/佐久間左馬太.md "wikilink")。\[4\]同時吳鳳事蹟也編入小學教科書\[5\]\[6\]、改編成歌舞劇。甚至[日本人](../Page/日本人.md "wikilink")[三屋靜也在](../Page/三屋靜.md "wikilink")1931年編纂了《吳鳳傳》。吳鳳遂成為日本統治者「理蕃」的論述基礎，成功的宣達原住民的行為是「野蠻落後」的，是應該被「教化」與「開化」的，而吳鳳則是「寬大」、「仁慈」，以自我犧牲弭平紛爭的「義士」。

  - 阿里山蕃通事吳元輝碑

此碑建於大正元年（1912年），其中提到了「屆期徐步赴會，番迫而殺之，始知為元輝，相顧駭去」就是吳鳳神話的原型。而神話中的「紅衣」或取自《[雲林縣采訪冊](../Page/雲林縣采訪冊.md "wikilink")》中「次日番至，鳳服朱衣紅巾以出。」

### 成為教材

吳鳳神話在日治時期迅速傳播，甚至成為教材，選入教科書中。且不僅臺灣，連日本內地、朝鮮殖民地的教科書也選用：

  - 臺灣總督府公學校教科書中，收錄吳鳳文章的有：
      - 公学校用国民讀本 卷11第24課 1914年（大正3年）
      - 公学校修身書 卷4第4課 1914年（大正3年）
      - 公学校用国語讀本第一種 卷8第25課 1924年（大正13年）
      - 公学校修身書 卷4第14課 1929年（昭和4年）
      - 公学校用漢文讀本 卷6第19課 1933年（昭和8年）
      - 公学校用国語讀本第一種 卷8第18課 1940年（昭和15年）
  - 日本文部省教科書中，收錄吳鳳文章的有：
      - 第二種尋常小学讀本 自習用乙第2課 1917年（大正6年）
      - 尋常小学国語讀本 卷8第6課 1921年（大正10年）
      - 尋常小学讀本 修正版卷11第2課 1922年（大正11年）
      - 小学国語讀本 卷8第3課 1936年（昭和11年）
  - 朝鮮總督府普通學校教科書中，收錄吳鳳文章的有：
      - 普通学校国語讀本 卷8第6課 1923年（大正12年）
      - 普通学校国語讀本 卷8第17課 1930年（昭和5年）

舉例而言，以下為日本文部省尋常小學國語讀本卷八（昭和3年）的內容\[7\]：

### 延續

1947年9月24日，[嘉義市長](../Page/嘉義市長.md "wikilink")[宓汝卓於吳鳳廟舉行紀念會](../Page/宓汝卓.md "wikilink")，會後電呈臺灣省政府轉呈中央以吳鳳被殺之日為[公務員節](../Page/公務員節.md "wikilink")，但省主席[魏道明以](../Page/魏道明.md "wikilink")「查此事屬地方性不宜為全國性節日」拒絕\[8\]。

[中華民國政府於三十八年](../Page/中華民國.md "wikilink")（1949年）遷臺後繼續沿用吳鳳神話，並將吳鳳神話編入小學國語課本與生活與倫理課本，且課文幾乎是直接翻譯日本的國語讀本。

  - 課文選例

### 破棄

  - 1987年（民國76年），發生[湯英伸事件](../Page/湯英伸事件.md "wikilink")。鄒族青年湯英伸至台北工作，遭到雇主欺騙，扣押薪水、身分證，湯於是想辭職，但雇主不肯，甚至對湯口出惡言，拳腳相向，湯情急之下，不慎將雇主傷害致死，被雇主妻子目擊，雇主妻子拿起椅子打湯，湯最後也失手將雇主妻子置於死地，之後湯自動向警局自首。學者[蔣勳](../Page/蔣勳.md "wikilink")、[胡台麗等人聲援湯英伸](../Page/胡台麗.md "wikilink")，希望政府能夠特赦湯英伸。受此事件影響，學界開始討論吳鳳神話造成對鄒族人的歧視。同年9月9日，鄒族人發起遊行，要求把吳鳳鄉更名。
  - 1988年（民國77年）林宗正牧師與黃昭凱等率領的數名原住民青年以[電鋸與鋼索拆毀](../Page/電鋸.md "wikilink")[嘉義車站前的吳鳳銅像](../Page/嘉義車站.md "wikilink")\[9\]\[10\]。受此事件影響，1989年（民國78年）1月1日，吳鳳廟史蹟陳列室遭受三、四對不明人士縱火，造成匾額被燒焦黑、門面半毀\[11\]\[12\]；3月1日[內政部正式將吳鳳鄉改為](../Page/中華民國內政部.md "wikilink")[阿里山鄉](../Page/阿里山鄉.md "wikilink")，[教育部長](../Page/中華民國教育部.md "wikilink")[毛高文於同年](../Page/毛高文.md "wikilink")9月12日同意將吳鳳故事由課本中刪除。\[13\]\[14\]

## 現況

[嘉義吳鳳廟.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:嘉義吳鳳廟.JPG "fig:嘉義吳鳳廟.JPG")
[Wufeng_Park,_Chiayi_(Taiwan).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wufeng_Park,_Chiayi_\(Taiwan\).jpg "fig:Wufeng_Park,_Chiayi_(Taiwan).jpg")[中埔鄉的吳鳳公園暨中華民俗村的入口](../Page/中埔鄉.md "wikilink")，左方道路為義仁村十字路。\]\]
「吳鳳神話」已因原住民意識和原住民運動的興起而落幕，而綜觀吳鳳事蹟的本質，乃是由於相關史料已久遠，漢人記載與原住民口述亦大相逕庭而產生許多爭議所致。目前漢人對吳鳳的崇敬也已受到影響，嘉義縣當地吳鳳廟不再是重要旅遊景點，導致官方減少維護、旅客稀少、香火衰落，\[15\]甚至還一度被竊賊闖入盜走殿內的九龍木雕、窗櫺等珍貴文物。\[16\]吳鳳故居及公園亦然。\[17\]由於吳鳳故事已自教科書刪除多年、復加上顧及族群和諧，官方與民間幾乎不再宣傳相關事蹟、或刻意避而不談。故目前年輕一輩台灣人已經少人知悉，逐漸被民間所淡忘。\[18\]

## 相關影視作品

  - 1949年，上海國泰電影公司製作、[張英與](../Page/張英.md "wikilink")[張徹導演](../Page/張徹.md "wikilink")，並於臺灣取景的電影《[阿里山風雲](../Page/阿里山風雲.md "wikilink")》中，由演員[李影飾演吳鳳](../Page/李影_\(臺灣演員\).md "wikilink")\[19\]。

## 參見

  - [湯英伸事件](../Page/湯英伸事件.md "wikilink")

## 参考文献

  - 翁佳音：〈吳鳳傳說沿革考〉，《台灣風物》36卷1期，1986年3月

## 外部链接

  - [吳鳳及其相關問題研究，國立編譯館](https://www.naer.edu.tw/ezfiles/0/1000/img/30/1980_achievement_04.pdf)
  - 白奕凡：〈[崩毁的神像：吴凤传说的流变](http://www.nssd.org/articles/Article_Read.aspx?id=36563414)〉。

[Category:閩南裔臺灣人](../Category/閩南裔臺灣人.md "wikilink")
[Category:平和人](../Category/平和人.md "wikilink")
[Category:臺灣人物神](../Category/臺灣人物神.md "wikilink")
[Category:臺灣謀殺案受害者](../Category/臺灣謀殺案受害者.md "wikilink")
[Category:清朝遇刺身亡者](../Category/清朝遇刺身亡者.md "wikilink")
[Category:鄒族歷史](../Category/鄒族歷史.md "wikilink")
[Category:歷史懸案](../Category/歷史懸案.md "wikilink")
[Category:台灣民間故事](../Category/台灣民間故事.md "wikilink")
[Feng鳯](../Category/吳姓.md "wikilink")
[Category:臺灣通史立傳人物](../Category/臺灣通史立傳人物.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.

5.
6.
7.  原出處[1](http://www2.nsknet.or.jp/~mshr/kyokasyo/tokuhon3/tokuhon08.htm#dai6)

8.

9.

10. [那個時代：戒嚴時代…座談會紀錄
    那個時代：戒嚴時代…座談會對談紀錄](http://nylon2012.pixnet.net/blog/post/117268299-2012-5-26-),鄭南榕紀念館,
    2012-8-30

11.

12.

13. [原住民歷史文化教育](http://www.wufi.org.tw/taiwan/twabo1.htm)

14.

15.

16.

17.

18. 《台灣歷史全知道》，83頁

19.